\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 8}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 20. Juni
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $k$ ein K\"orper, und $R \defo \prod_{n\in \zz}k$.
  Zeige, dass $R$ nicht noethersch ist, aber dass f\"ur alle $\idp \in \spec(R)$ die Lokalisierung $R_{\idp}$ noethersch ist.
  Zeige dazu:
  \begin{enumerate}
  \item
    Jedes Ideal $I \sse R$ wird durch die in ihm enthaltenen idempotenten Elemente (d.h. $e\in I$ mit $e^2 = e$) erzeugt.
  \item
    Jedes Primideal von $R$ ist gleichzeitig maximal und minimal.
  \item
    Jeder lokale Ring $R_{\idp}$ ist reduziert (d.h. enth\"alt keine nicht-trivialen nilpotenten Elemente).
  \item
    $R_{\idp}$ ist ein K\"orper, also insbesondere noethersch.
  \item
    $R$ ist aber nicht noethersch.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Anwendungen des Nakayama-Lemma]
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $R$ ein Ring und $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul.
    Angenommen, es gibt ein Ideal $I\sse R$ mit $IM = M$.
    Dann gibt es ein $x \in I$ mit $xm = m$ f\"ur alle $m \in M$.
  \item
    Sei $R$ ein Integrit\"atsbereich mit Quotientenk\"orper $K$.
    Angenommen, $R \neq K$.
    Dann ist $K$ kein endlich erzeugter $R$-Modul.
  \item
    Sei $R$ ein Ring und $I \sse R$ ein endlich erzeugtes Ideal.
    Dann ist $I$ ein Hauptideal welches von einem idempotenten Element erzeugt wird genau dann wenn gilt $I^2 = I$.
  \item
    Sei $R$ ein lokaler Ring, und $M,N$ zwei endlich erzeugte $R$-Moduln mit $M\tensor_R N = 0$.
    Zeige, dass dann bereits $M = 0$ oder $N = 0$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Anwendungen des Schlangenlemmas]
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $R$ ein Ring und seien $f\mc M_1\to M_2$, $g\mc M_2\to M_3$ zwei $R$-lineare Abbildungen.
    Dann gibt es eine nat\"urliche exakte Sequenz:
    \[
      \begin{tikzcd}[column sep = small]
        0
        \ar{r}
        &
        \ker(f)
        \ar{r}
        &
        \ker(gf)
        \ar{r}
        &
        \ker(g)
        \ar{r}
        &
        \coker(f)
        \ar{r}
        &
        \coker(gf)
        \ar{r}
        &
        \coker(g)
        \ar{r}
        &
        0
      \end{tikzcd}
    \]
  \item
    Sei $R$ ein Ring und $M$ ein endlich pr\"asentierter $R$-Modul.
    Sei $f\mc R^n\to M$ eine beliebige Surjektion.
    Dann ist $\ker(f)$ ein endlich erzeugter $R$-Modul.
  \end{enumerate}
\end{exo}
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
